\documentclass{article}
\usepackage{../../style}

\begin{document}

\pagestyle{fancy}
\fancyhf{}
\fancyhead[L]{Francesco Bollini}
\fancyhead[C]{Pagellone}
\fancyhead[R]{\nouppercase{\leftmark}}


\section{Geometria}

\textit{Aops link:}
\href{https://artofproblemsolving.com/community/c6h348346p1868935}
{https://artofproblemsolving.com/community/c6h348346p1868935}

\begin{proposition}{APMO 2010/1}{}
	Sia $ABC$ un triangolo con $\dang{BAC}\ne 90^{\circ}$. Sia $O$ il
	circocentro di $ABC$ e $\Gamma$ il circocerchio del triangolo $COB$.
	Supponiamo che $\Gamma$ intersechi le rette $AB$ e $AC$ nei punti $P$ e $Q$
	distinti, rispettivamente, da $B$ e da $C$. Sia $ON$ il diametro di $\Gamma$.
	Dimostrare che $APNQ$ è un parallelogramma.
\end{proposition}

Notiamo che $\dang{NQA}=\pi /2 + \dang{OQA}=\pi /2+\dang{OCN}=
\pi-\dang{ONC}=\pi-\dang{CAB}$. Deduciamo quindi che $AP$ e $NQ$ sono parallele;
similmente otteniamo che $AQ$ e $PN$ sono parallele, da cui la tesi.

\vspace{0.5cm}
\textit{Aops link:}
\href{https://artofproblemsolving.com/community/c6h1071762p4663879}
{https://artofproblemsolving.com/community/c6h1071762p4663879}.

\begin{proposition}{APMO 2015/1}{}
	Sia $D$ un punto sul lato $BC$ del tirangolo $ABC$.
	Una linea passante per $D$ interseca la retta $AB$ in $X$
	e la retta $AC$ in $Y$.
	Il circocerchio di $BDX$ interseca il circocerchio $\omega$ di $ABC$ in $Z$,
	oltre che in $B$. Le linee $ZD$ e $ZY$ intersecano nuovamente $\omega$ in $V$
	e in $W$, rispettivamente. Dimostrare che $AB=VW$.
\end{proposition}

Proponiamo due dimostrazioni, una sintetica e una più avanzata,
tratta dal thread Aops.

\paragraph{Soluzione sintetica (by me)}
Notiamo che $KD\parallel WV$, dal momento che $\dang{BKD}=\dang{BZD}=\dang{BWV}$.
Osserviamo che
\begin{equation*}
	\dang{BXD}=-\dang{BKD}=-\dang{BWV}=\dang{BAV}.
\end{equation*}
Ne concludiamo che le rette $AV$ e $XD$ sono parallele.
Sia $L$ l'intersezione fra $WV$ e $XY$. Possiamo afferamre che il quadrilatero
$WYCL$ è ciclico, poiché $\dang{LYC}=\dang{YAV}=\dang{VWC}$.
Ma allora
\begin{equation*}
	\dang{XDK}=-\dang{WLY}=-\dang{WCY}=\dang{WCA}=-\dang{ABW}.
\end{equation*}
Da queste relazioni segue che le rette $XD$ e $BK$ sono parallele.
Quindi anche $AV$ e $BW$ sono parallele, che è quanto volevasi dimostrare.

\paragraph{Soluzione per quadrilateri completi (TelvCohl)}
Osserviamo che $Z$ è il punto di Miquel del quadrilatero completo
$\{ AB, BC, AY, YX \}$. Quindi $Z$ appartiene a $(DYC)$. Possiamo ora
affermare che
\begin{equation*}
	\dang{VBW}=\dang{VZW}=\dang{BCA}=\dang{BVA}.
\end{equation*}
Quindi $AV$ e $BW$ sono parallele, da cui la tesi.

\begin{proposition}{Casereccio}{}
	Sia $D$ un punto sul lato $BC$ del triangolo $ABC$. Definiamo
	$K=(ABC)\cap AD$, $X=(ABD)\cap KB$ e $Y=(ACD)\cap BC$.
	Dimostrare che $X$, $Y$ e $D$
	sono allineati.
\end{proposition}

\vspace{0.5cm}
\textit{Aops link:}
\href{https://artofproblemsolving.com/community/c6h1916652p13135961}
{https://artofproblemsolving.com/community/c6h1916652p13135961}.

\begin{proposition}{Ibero 2019/1 -- WC 2020/G2}{}
	Sia $ABCD$ un trapezio isocele inscirtto nella circonferenza $\Gamma$,
	con $AB\parallel CD$.
	Siano, nell'ordine, $P$ e $Q$ due punti sul segmento $AB$, tali che
	$AP=QB$. Siano $E$ ed $F$ i secondi punti di intersezione fra $CP$ e $CQ$
	con $\Gamma$. Le rette $AB$ e $EF$ si intersecano in $G$. Dimostrare che
	$DG$ tange $\Gamma$.
\end{proposition}

Il problema è stato usato nel 2020 per l'ammissione al Winter Camp.
Proponiamo due risoluzioni:

\paragraph{Soluzione proiettiva (by me)}
Siano $M$ il punto medio di $AB$ e $X:=CM\cap \Gamma$.
Allora il fatto che $M$ sia il punto medio di $AB$ come di $PQ$ implica
che i quadrilateri $AXBD$ e $DEXF$ sono armonici. Ne deduciamo che
$AB$, $EF$ e $\bar{D}$ concorrono in $G$, da cui la tesi.

\paragraph{Soluzione per quadrilateri completi (zuss77)}
Sia $X:=DP\cap \Gamma$. Osserviamo che $XF\parallel DC$.
Notiamo che $D$ è il punto di Miquel del quadrilatero completo
$\{ CE, CF, GF, GQ \}$. Questo implica la ciclicità di $GEPD$.
Si può allora affermare che
\begin{equation*}
	\dang{DPG}=-\dang{GEP}=\dang{CEF}=\dang{CXF}=\dang{XCD},
\end{equation*}
da cui la tesi, per il teorema dell'angolo tangente.

\vspace{0.5cm}
\textit{Aops link:}
\href{https://artofproblemsolving.com/community/c6h2140034p15706437}
{https://artofproblemsolving.com/community/c6h2140034p15706437}

\begin{proposition}{APMO 2020/1}{}
	Sia $\Gamma$ il circocerchio del triangolo $ABC$. Sia $D$ un punto sul
	segmento $BC$. La tangente a $\Gamma$ in $A$ e la parallela ad $AB$
	passante per $D$ si incontrano in $E$. Il segmento $CE$ interseca
	nuovamente $\Gamma$ in $F$. Supponiamo che il quadrilatero $BDFE$ sia
	ciclico. Diostrare che le rette $AC$, $BF$ e $DE$ concorrono.
\end{proposition}

\paragraph{Soluzione sintetica (by me)}
Definiamo $Z:=AC\cap ED$ e $Y:=BF\cap ED$. Notiamo che
il quadrilatero $AYFE$ è ciclico, dal momento che
$\dang{AFB}=\dang{AFY}=\dang{\bar{A}AB}=\dang{AEY}$.
Ne deduciamo che $\dang{FAY}=\dang{FEY}$.
Poiché $EFDB$ è ciclico, possiamo affermare che
$\dang{FED}=\dang{FBD}=\dang{FAC}=\dang{FAZ}$.
Unendo i due risultati, concludiamo che $\dang{FAY}=\dang{FAZ}$.
Questo implica che $A$, $C$, $Z$ e $Y$ sono allineati, ovvero che
$Y=BE\cap ED \in AC$, e quindi che $BF$, $ED$ e $AC$ concorrono,
che è quanto volevasi dimostrare.

\paragraph{Soluzione per assi radicali (djmathman)}
Notiamo che $\dang{EAC}=\dang{ABC}=\dang{EDC}$,
quindi il quadrilatero $EADC$ è ciclico. Le rette $AC$, $BF$ e $DE$
sono quindi gli assi radicali delle tre circonferenze
$(BDEF)$, $(ABCF)$, $(AECD)$ e pertanto conocrrono.

\vspace{0.5cm}

\begin{minipage}{\textwidth}
\textit{Aops link:}
\href{https://artofproblemsolving.com/community/c6h2278651p17821635}
{https://artofproblemsolving.com/community/c6h2278651p17821635}

\begin{proposition*}{IMO 2020/1}{}
	Consideriamo il quadrilatero convesso $ABCD$.
	Il punto $P$ giace al suo intero in modo che valgano i seguenti rapporti:
	\begin{equation*}
		\dang{PAD}:\dang{PBA}:\dang{DPA}=1:2:3=\dang{CBP}:\dang{BAP}:\dang{BPC}.
	\end{equation*}
	Dimostrare che la bisettrici interne degli angoli $\dang{ADP}$ e
	$\dang{PCB}$ e l'asse del segmento $AB$ concorrono.
\end{proposition*}
\end{minipage}

\paragraph{Soluzione sintetica (by me)}

Sia $\Gamma=(PAB)$ e sia $O$ il suo circocentro.
Notiamo che i quadrilateri $OBCP$ e $OPDA$ sono ciclici, dal momento
che gli angoli in $O$ sono supplementari ai rispettivi angoli opposti.
Essendo $O$ il circocentro di $ABP$, l'asse di $AB$ passa per $O$,
così come le bisettrici degli angoli $\dang{BCP}$ e $\dang{PDA}$.
Le tre rette concorrono quindi in $O$, che è quanto volevasi
dimostrare.

\pagebreak
\section{Teoria dei numeri}

\textit{Aops link:}
\href{https://artofproblemsolving.com/community/c6h82828p474988}
{https://artofproblemsolving.com/community/c6h82828p474988}.

\begin{proposition}{APMO 2004/1}{}
	Determinare tutti gli insiemi $S$ non-vuoti di cardinalità finita
	tali che $\frac{a+b}{(a,b)}$ sia un elemento di $S$, per ogni scelta di
	elementi $a$ e $b$ in $S$, non necessariamente distinti.
\end{proposition}

Approciamo il problema dimostrando il fatto seguente.

\begin{claim*}{}{}
	$S$ non può contenere due elementi coprimi.
\end{claim*}
\begin{proof}
	Supponiamo che $x_1:=a$ e $x_2:=b$
	siano due elementi coprimi appartenenti ad $S$.
	Possiamo allora affermare che anche $x_3:=a+b$ è un elemento di $S$.
	Definiamo la successione
	$\{ x_i \}_{i=1}^{\infty}$ secondo la regola $x_{n+2}=x_{n+1}+x_n$,
	allora $(x_{i-1},x_{i})=1$, e quindi $x_i$ è un elemento di $S$
	per ogni $i$. Questo contraddice l'ipotesi che $S$ abbia cardinalità
	finita, dimostrando che $S$ non può contenere due elementi coprimi.
\end{proof}

Supponiamo ora che $x$ sia un elemento di $S$, allora anche
$\frac{x+x}{(x,x)}=2$ appartiene ad $S$. Ovvero, $2$ appartiene
sempre ad $S$, dal momento che $S$ contiene almeno un elemento.
Supponiamo ora che $S$ contanga, oltre al 2, un altro intero positivo
$2^k\cdot y$, con $y$ dispari. Possiamo affermare che anche
$2^{k-1}y+1$ appartiene ad $S$. Ma questa è una contraddizione
per quanto prima dimostrato,
poiché $2$ e $2^{k-1}y+1$ sono coprimi.\\
L'unico insieme che soddisfa le condizioni del problema
è quindi $\{ 2\}$.

\vspace{0.5cm}
\textit{Aops link:}
\href{https://artofproblemsolving.com/community/c6h407219p2274367}
{https://artofproblemsolving.com/community/c6h407219p2274367}.

\begin{proposition}{}{}
	Supponiamo che $a$, $b$ e $c$ siano interi positvi. Dimostrare che
	$a^2+b+c$, $a+b^2+c$ e $a+b+c^2$ non possono essere contemporanemente
	tre quadrati.
\end{proposition}


\begin{proposition}{IUSS 2020}{}
	Determinare tutte le coppie di interi $(a,b)$ tali che $a^3+1=b^2(b+2)$.
\end{proposition}

Le uniche soluzioni sono le coppie $(-1,-2)$, $(-1,0)$ e $(0,-1)$.
Proponiamo due metodi risolutivi.

\paragraph{Soluzione stupida (by me)}

Notiamo che la relazione proposta può essere riscritta come
\begin{align*}
	a^3 &= (b+1)^3-(b+1)^2-(b+1), \\
		 &= (b+1)(b^2+b-1).
\end{align*}
Sia $d$ il massimo comun divisore di $b+1$ e $b^2+b-1$.
Osserviamo che $d$ divide
$b^2+2b+1$ e $b^2+b-1$, quindi divide anche $(b^2+2b+1)-(b^2+b-1)-(b+1)=1$;
ovvero $d$ è uguale a $1$.
Dal momento che $b+1$ e $b^2+b-1$ sono primi fra loro e che il loro prodotto
è un cubo, possiamo affermare che sia $b+1$ che $b^2+b-1$ sono cubi.
Definiamo quindi
$x^3:=b+1$ e $y^3:=b^2+b-1$. Segue immediatamente che $x^6-x^3-1=y^3$.

Supponiamo che $x$ sia maggiore di $1$. Allora vale la relazione
\begin{equation*}
	(x^2-1)^3 < x^6-x^3-1=y^3 < (x^2)^3,
\end{equation*}
che è una contraddizione, in quanto non vi può essere alcun cubo compreso
fra due cubi consecutivi. Supponendo che $x=-\alpha$ sia
minore di $-1$, otteniamo un'ulteriore contraddizione:
\begin{equation*}
	(\alpha^2)^3 < \alpha^6 + \alpha^3 -1=y^3 < (\alpha^2+1)^3.
\end{equation*}

Possiamo dunque affermare che $x$ appartiene all'insieme $\{ -1,0,1 \}$.
Come si può facilmente verificare,
le uniche soluzioni intere dell'equazione iniziale sono quindi le coppie
$(-1,-2),(-1,0)$ e $(0,-1)$.


\paragraph{Soluzione veloce (Massimiliano Foschi)}

Supponiamo che $b$ sia maggiore di 1. Allora vale
la relazione
\begin{equation*}
	b^3<b^3+2b^2-1=a^3<(b+1)^3,
\end{equation*}
che è una contraddizione, in quanto non vi può essere alcun cubo
compreso fra due cubi consecutivi.
Similmente, se $b$ è minore di $-2$, $b$ non può essere un cubo
perché compresa fra due cubi consecutivi. Questo implica che $b$ appartiene
all'insieme $\{-2,-1,0,1 \}$, da cui si ricavano facilmente le soluzioni del
problema.

\vspace{0.5cm}
\textit{Aops link:}
\href{https://artofproblemsolving.com/community/c6h1311821p7030145}
{https://artofproblemsolving.com/community/c6h1311821p7030145}.

\begin{proposition}{Ibero 2016/1}{}
	Determinare tutte le quadruple $(p,q,r,k)$ di numeri primi
	che soddisfano la relazione $pq+qr+rp=12k+1$.
\end{proposition}

Analizzando la relazione data modulo 4 e assumendo
che $p$, $q$ ed $r$ siano dispari, si ottiene una contraddizione:
$3=1 \pmod{4}$. Supponiamo wlog che $r$ sia uguale a 2.
Dalla relazione $pq+2q+2p=12k+1$ otteniamo quanto segue:
\begin{equation*}
	(p+2)(q+2)=12k+5.
\end{equation*}
Studiando tale relazione modulo 3, deduciamo che almeno uno fra
$p$ e $q$ deve essere congruo a 0 $\pmod{3}$, e che quindi
$q=3$, wlog.
Sostituendo $r=2$ e $q=3$ nell'equazione originale, si ottiene
che $5p+5=12k$; ovvero $k=5$ e $p=11$, dal momento che $k$ è
altresì un numero primo.

Le uniche soluzioni del problema sono quindi le
6 permutazioni della quadrupla $(2, 3, 11; 5)$.

\begin{proposition}{BMO 2009/1}{}
	Risolvere l'equazione $3^x-5^y=z^2$ negli interi positivi.
\end{proposition}

Analizzando l'equazione modulo 4, osserviamo che $x$ deve essere pari.
Poniamo $x:=2a$. Per differenza di quadrati, otteniamo che
$5^x=(3^a+z)(3^a-z)$. Sia $3^a+z$ che $3^a-z$ devono quindi essere
potenze di 5. Supponiamo che $3^a+z=5^h$ e che $3^a-z=5^k$.
Per differenza, si ottiene che $k=1$ e che $2\cdot 3^a=5^h+1$. Notiamo che
per $h>1$,
per il teorema di Zsigmondy, $5^h+1$ è divisibile da almeno un fattore primo
diverso da $2$ o da $3$; otteniamo quindi una contraddizione, in quanto
questi ultimi sono gli unici primi che possono dividere il LHS.
L'unica soluzione è dunque la terna $(2,1,2)$.

\vspace{0.5cm}
\textit{Aops link:}
\href{https://artofproblemsolving.com/community/c6h358602p1958953}
{https://artofproblemsolving.com/community/c6h358602p1958953}.

\begin{proposition}{BMO SH 2010/N2}{}
	Risolvere l'equazione $x^3=2y^2+1$ negli interi positivi.
\end{proposition}
Presentiamo una soluzione bucata decisamente troppo bella per essere vera.

\paragraph{Soluzione bucata (by me)}
È noto che un cubo può essere congruo a $0$ o a $\pm 1$ modulo 7.
Tuttavia, un quadrato può essere congruo a 1, 2 o 4 modulo 7.
Dal momento che $2y^2+1 \pmod{7} \in \{2,3,5 \}$ e che
$x^3 \pmod{7} \in \{ 0,\pm 1\}$, l'equazione non ha soluzioni.

\vspace{0.5cm}
\textit{Aops link:}
\href{https://artofproblemsolving.com/community/c6h2326459p18624212}
{https://artofproblemsolving.com/community/c6h2326459p18624212}.

\begin{proposition}{BMO 2020/2}{}
	Determinare tutte le funzioni
	$f:\mathbb{N^{\times}}\rightarrow\mathbb{N^{\times}}$ tali che, per ogni
	intero positivo $n$, valgono le seguenti affermazioni:
	\begin{enumerate}
		\item $ \sum_{k=1}^{n} f(k) $ è un quadrato perfetto;
		\item $f(n)$ divide $n^3$.
	\end{enumerate}
\end{proposition}

Notiamo che la funzione $f(n):=n^3$ soddisfa le considizioni
del problema, poiché che $\sum_{k=1}^n k^3=(1+\cdots+n)^2$.
Dimostriamo che tale funzione è l'unica soluzione del problema.

Supponiamo induttivamente che per ogni $k$ minore o uguale a $n-1$
$f(k)$ valga esattamente $k^3$. Vogliamo dimostrare che
anche $f(n)$ vale $n^3$. Definiamo la funzione $F(n):=\sum_{k=1}^n f(k)$;
allora vale la relazione
\begin{equation*}
	(1+\cdots+(n-1))^2<F(n-1)+f(n)\le (1+\cdots+n)^2.
\end{equation*}
Poiché $F(n-1)+f(n)$ deve essere un quadrato,
possiamo scrivere $F(n-1)+f(n)$ come $\left(\frac{(n-1)n}{2}+x\right)^2$, dove
$x$ è un intero compreso fra 1 e $n$, estremi inclusi. Quindi

\begin{align*}
	f(n) &=\left( \frac{(n-1)n}{2}+x \right) ^2-F(n-1)
	=\left( \frac{(n-1)n}{2}+x \right)^2 - \left( \frac{(n-1)n}{2} \right)^2 \\
		  &= x(x+n^2-n),
\end{align*}
per qualche intero $x$. Sappiamo che $f(n)$ deve dividere $n^3$ e ne concludiamo
che $x(x+n^2-n)$ deve essere minore o uguale a $n^3$. Notiamo che
$x(x+n^2-n)\le n^3$ se e solo se $(n^2+x)(x-n)\le 0$. Il fattore $n^2+x$ è
sempre positivo; deduciamo quindi che $x-n$ deve essere minore o uguale a 0.
Poiché $x$ è compreso fra $1$ e $n$, $x$ deve necessariamente essere uguale a $n$.


\vspace{0.5cm}
\textit{Aops link:}
\href{https://artofproblemsolving.com/community/c6h1916101p13131612}
{https://artofproblemsolving.com/community/c6h1916101p13131612}.

\begin{proposition}{Ibero 2019/1}{}
	Definiamo $s(n)$ come la somma dei quadrati delle cifre di un intero $n$.
	Per esempio, $s(15)=1^2+5^2=26$. Determinare tutti gli interi $n$ per cui
	$s(n)=n$.
\end{proposition}

Supponiamo che $n$ abbia $k$ cifre. Allora $10^{k-1}\le n=s(n) \le 9^2k$,
da cui si ricava che $k$ è minore di 4.
Supponiamo che $n=(abc)$ abbia tre cifre;
allora $s(n)\le 3\cdot 9^2=243$, quindi $a=1,2$. Se $a\le 2$, allora
$a^2+b^2+c^2\le 4+2\cdot 9^2=166$, quindi $a=1$. Questo implica che
\begin{equation*}
	0\le 10b-b^2+99=c^2-c \le 72,
\end{equation*}
che è una contraddizione dal momento che $10b-b^2$ è sempre positivo.
Supponiamo invece che $n=(ab)$ abbia due cifre. Similmente, si ottiene che
\begin{equation*}
	0\le 100a-a^2=b^2-b \le 72,
\end{equation*}
che è una contraddizione. Rimane da analizzare il caso in cui $n=(a)$ ha
una cifra soltanto. Si verifica facilmente che l'unica soluzione, di tale caso
e del problema, è $n=1$.

\vspace{0.5cm}
\textit{Aops link:}
\href{https://artofproblemsolving.com/community/c6h1515962p9028768}
{https://artofproblemsolving.com/community/c6h1515962p9028768}

\begin{proposition}{Ibero 2017/1}{}
	Per ogni intero positivo $n$, sia $S(n)$ la somma delle sue cifre.
	Diremo che $n$ è bello
	se la successione $n, S(n), S(S(n)),\dots$ contiene solo
	numeri dispari; diremo che $n$ è brutto se tale successione
	contiene solo numeri pari. Dimostrare che l'insieme
	$\{1,2,\dots,2017 \}$ contiene più numeri belli che numeri brutti.
\end{proposition}

\vspace{0.5cm}
\textit{Aops link:}
\href{https://artofproblemsolving.com/community/c6h2526700p21455194}
{https://artofproblemsolving.com/community/c6h2526700p21455194}

\begin{proposition}{EGMO 2021/1}{}
	Il numero 2021 è godereccio. Per ogni intero positivo
	$m$, se un elemento dell'insieme $\{ m,2m+1,3m \}$ è
	godereccio, allora anche gli altri lo sono.
Determinare se $2021^{2021}$ è godereccio.
\end{proposition}

\paragraph{Soluzione induttiva (Rg230403)}
Diremo che $a\leftrightarrow b$ se l'essere godereccio
di $a$ o di $b$ implica anche l'essere godereccio dell'altro intero.
Notiamo che
\begin{equation*}
	2n\leftrightarrow 4n+1
		\leftrightarrow 12n+3
		\leftrightarrow 6n+1
		\leftrightarrow 3n
		\leftrightarrow n,
\end{equation*}
e quindi che $2n\leftrightarrow n$. Questo significa che, dato un qualsiasi
intero godereccio possiao trovare un intero positivo più piccolo che sia
anch'esso godereccio. Possiamo quindi affermare che $1$ sia godereccio.
Per induzione, questo implica che tutti i numeri sono goderecci.

\vspace{0.5cm}
\textit{Aops link:}
\href{https://artofproblemsolving.com/community/c6h82946p475676}
{https://artofproblemsolving.com/community/c6h82946p475676}

\begin{proposition}{Ibero 2003/1}{}
	Siano $A$ e $B$ due insiemi di
	2003 interi positivi consecutivi.
	\begin{enumerate}
		\item È sempre possibile disporre gli elementi di $A$ e gli
			elementi di $B$, rispettivamente, nella prima e nella seconda
			riga di una tabella $2\times 2003$, facendo sì che le
			somme di ogni colonna siano ancora 2003 interi consecutivi?
		\item Se $A$ e $B$ avessero 2004 elementi, sarebbe possibile?
	\end{enumerate}
\end{proposition}

Osserviamo che se la tesi è valida per gli insiemi
$A=\{1,2,\dots,2003\}$ e $B=\{1,2,\dots,2003\}$ allora
è valida per una qualsiasi scelta di $A$ e $B$. Proponiamo ora una
costruzione che verifchi la tesi nel suddetto caso: associamo ad $i\in A$
il residuo $k_i:=\overline{1001i+1} \pmod{2003}$.
L'insieme $\{k_1,k_2,\dots,k_{2003}\}$ costituisce una classe residuale
completa modulo 2003; contenendo esattamente 2003 elementi consecutivi,
tale insieme conicide con $B$. Anche l'insieme
$\{1+k_1,2+k_2,\dots,2003+k_{2003}\}$ costituisce una classe resiuduale
completa. L'associazione $i\to \overline{1001i+1} \pmod{2003}$
rispetta dunque le condizioni del problema.

Se $A$ e $B$ avessero cardinalità 2004, non sarebbe possibile
disporre gli elementi dei due insiemi nella tabella rispettando le
condizioni del problema. Supponiamo infatti che esista una tale disposizione.
Allora esiste un intero positivo $c$ tale che
\begin{equation*}
	(c+1)+(c+2)+\dots+(c+2004)=2004\cdot c+\frac{2004\cdot 2005}{2}=2004\cdot 2005.
\end{equation*}
Tale $c$ non può essere intero, il che è una contraddizione.

\begin{remark*}{}{}
	L'accrocchio usato nella dimostrazione del punto $(a)$ permette
	di generalizzare il caso in cui $\vert A \vert=\vert B\vert=2n+1$.
\end{remark*}

\newpage

\section{Algebra}

\textit{Aops link:}
\href{https://artofproblemsolving.com/community/c6h1876068p12744859}
{https://artofproblemsolving.com/community/c6h1876068p12744859}

\begin{proposition}{IMO 2019/1}{}
	Determinare tutte le funzioni fra interi
	$f:\mathbb{Z}\rightarrow \mathbb{Z}$
	che soddisfano la relazione $f(2a)+2f(b)=f(f(a+b))$ per ogni coppia
	di interi $(a,b)$.
\end{proposition}

Poniamo $f(0):=c$.
Dalla condizione fornita dal problema, ricaviamo le seguenti relazioni:
\begin{enumerate}
	\item $f(2a)-2f(a)=-c$;
	\item $f(a)+f(-a)=2c$.
\end{enumerate}

Dalle quali si deriva direttamente che $f(2a)=2f(a)-c$ e che
$f(-a)=2x-f(a)$. Applichiamo ora alla relazione fornita dal
testo la sostituzione $(a\mapsto n+1,b\mapsto -n)$, ottenendo quindi che:
\begin{align*}
	f(2(n+1))+2f(-n)=2f(n+1)+4c-2f(a)
						 =f(f(1))-4c,
\end{align*}
da cui si deriva la relazione
\begin{equation*}
	2[f(n+1)-f(n)]=f(f(1))-4c.
\end{equation*}
Questo implica che la differenza fra le immagini di due interi
consecutivi rispetto ad $f$ è costante, e quindi che $f$ è lineare.
Possiamo quindi scrivere $f$ come $f(x)=kx+c$, dove sia $k$ che $c$
sono interi. Sostituendo questa scrittura nella relazione iniziale, 
otteniamo che le uniche soluzioni del problema sono le funzioni
$f(x)=0$ e $f(x)=2x+c$, dove $c$ è un qualsiasi numero intero.

\paragraph{Soluzione veloce (BlazingMuddy)}
Sostituendo $a=0$ otteniamo che $f(f(b))=2f(b)+f(0)$.
La condizione del problema può quindi essere riscritta come
$2f(a+b)-2f(b)=f(2a)-f(2a)$. Sostituendo $a=1$, otteniamo che
la differenza $f(b+1)-f(b)$ è costante per ogni inteor $b$, da
cui segue la linearità di $f$. Le uniche soluzioni
lineari all'equazione $f(0)+2f(b)=f(f(b))$ sono le funzioni
$f(x)=0$ e $f(x)=2x+c$ per un qualche intero $c$.

\end{document}








